\chapter{Fy Mam}
\resetparts
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\glt{Complex character. Seemed old. Sick. Hard work.}%
\p{98} Nid yw cyn hawsed dweud hanes fy mam, yr oedd yn \gl{gymeriad}{character} \gl{cymhleth}{complex, complicated} ac \gl{anghyson}{inconsistent}. Pan gofiaf hi gyntaf yr oedd yn tynnu am ei deugain, yn gwisgo cêp a bonet yn ôl ffasiwn y dyddiau hynny, ac yn ymddangos yn hen iawn i mi. Byddai y pryd hwnnw yn \gl{dioddef}{suffer} llawer iawn gan boen yn ei stumog, ac felly y cofiaf hi gyntaf yn wael yn aml, er na byddai byth yn aros yn ei gwely. Gallaf weled yn iawn \gl[g={by this time, by now}]{erbyn hyn}{} mai gweithio yn rhy galed y byddai heb gael digon o orffwys i’w nerfau ac felly yn methu treulio ei bwyd. Fel fy nhad, gweithiodd hithau’n galed iawn ar hyd ei hoes, ond yn wahanol iddo ef, ni roddai hi’r gorau i waith a mynd i orffwys. Yr oedd fy nhad yn gallach na hi yn hyn o beth.

\glt{Starting to work at the age of 10, but still having some education}%
Fel ymhob teulu mawr y pryd hwnnw, yr oedd yn rhaid i’r merched \gl[g=even]{hyd yn oed}{} \gl{droi allan}{to put or turn out, expel, evict} i weithio yn ifanc. Deg oed oedd fy mam pan aeth i weini gyntaf. Buasai am \gl{ryw gymaint}{a certain amount, (to) a certain extent, (to) some degree} yn yr ysgol, yn Rhostryfan, yr un ysgol ag y buasai fy nhad ynddi, ond o dan ysgolfeistr arall. Modd bynnag, gwnaeth fy nain beth \gl{call}{wise, sensible}, ar ôl i mam fod yn gweini am ryw bum mlynedd, anfonodd hi am chwarter o ysgol i Gaernarfon, ysgol a gedwid gan hen ferch yn nhop Stryd y Llyn, lle a elwir heddiw yn Uxbridge Square. Credaf fod \gl{amryw}{several, sundry, various} o ferched Rhostryfan wedi bod ynddi. Cafodd ddysgu darllen, ysgrifennu a gwneud \gl{rhifyddeg}{arithetic(s)} yno. Wrth gwrs, rhy fyr \gl{o lawer}{much, by a lot} oedd y \gl{cyfnod}{period, era}. Nid oedd reswm fod plentyn deg oed yn cychwyn i weini. I rywle ar ochr Moeltryfan yr aeth fy mam gyntaf, a byddai’n gweld ei thad ambell noson wrth iddo fyned adref o chwarel Moeltryfan, a byddai’n \gl{gweiddi}{cry} crïo gan hiraeth wrth droi cefn arno. \gl[n={causal link to the previous statement? Heb.\ veaxén?}]{Fe}{} aeth yn nes i Bantycelyn, ei chartref, wedi hynny. Hawdd dweud, ‘Pam na ddechreuasai weini yn ymyl ei chartref?’ Ond cofier, yn wahanol iawn i heddiw, lleoedd a oedd yn \gl{brin}{scarce} y pryd hynny, ac nid \gl[d=morwyn]{morynion}{maid}.

\glt{Brave. Dancing on the roof}%
O’r dydd yr aeth i weini gyntaf hyd ei marw, bu fy mam yn \gl{ddewr}{brave person, hero}. Dangosodd hyn pan oedd yn ifanc, yn ôl yr hanesion a ddywedai amdani hi ei hun. Ar ôl bod yn gweini ar ochr Moeltryfan \p{99} daeth i Fryn Llwyd, y tyddyn nesaf i’w chartref. Er nad oedd ond plentyn, gwnâi bob gwaith yno, hyd yn oed \gl{wyngalchu}{whitewash, lime-wash} \gl[d=corn]{cyrn}{horn; =chimney?} y tŷ. Rhaid nad y tŷ presennol oedd Bryn Llwyd y pryd hynny, mai tŷ bychan, isel ydoedd, oblegid gallai fy mam fynd ar ei do efo phwced \gl[d=c-]{galch}{lime}. Un o’r troeon hyn, pan oedd ar ben y to, dechreuodd ddawnsio efo’r bwced yn un llaw a’r \gl{brws}{brush} gwyngalchu yn y llaw arall. Yr oedd yno \gl{gynulleidfa}{congregation, assembly, odience} o blant ar lawr, plant Bryn Llwyd a phlant Pantycelyn, ei brodyr a’i chwiorydd iau na hi. Gellwch ddychmygu \gl{gorfoledd}{joy} y plant wrth weld y fath \gl[d=camp]{gampau}{feat.s, …, achievement.s}. Wrth glywed y sŵn daeth fy nain allan, a chymerodd ei phlant ei hun adref a dweud, ‘Dowch i’r tŷ, ne mi laddith hi ’i hun wrth ddangos \gl[d={=ei}]{i}{} \gl{gorchast}{feat, exploit, noteworthy act or achievement}.’

\glt{Compassion. Nanw Rhisiart as an example}%
\gl{Nodwedd}{characteristic, feature} arall a berthynai i’m mam oedd \gl{tosturio}{pity, compassionate} wrth y dyn ar lawr, neu rywun \gl{anffodus}{unfortunate}. Bu’n gweini mewn lle arall yn Rhostryfan, ac ni ellid dweud bod ei meistres yn un \gl{hael}{generous} o gwbl. Yn ymyl y lle hwn, yr oedd rhes o \gl[d=bwthyn]{fythynnod}{cottage, cabin, hut} bychain a ddiflanasai ymhell cyn fy amser i. Yn un o’r tai hyn yr oedd hen wraig o’r enw Nanw Rhisiart yn byw, gwraig \gl{weddw}{widow} a gai ddeunaw yr wythnos o’r plwy. Byddai meistres fy mam yn gadael i datws a phethau felly a fyddai ar ôl pryd, \gl{suro}{to sour} yn y tŷ llaeth \gl[g={rather than}]{yn hytrach na}{}’u rhoi i neb. Wrth weld hynny, dechreuodd fy mam fynd â hwy i Nanw Rhisiart cyn iddynt suro. Mwy na hynny, efo’r \gl{geiniog}{penny} a gai gan ei mam yn bres poced bob nos Wener, âi i siop \gl{fara mân}{confectionery, light pastery, …} a oedd yn y pentref i brynu \gl{wigsen}{wig (type of bun, …), teacake}. Âi â hi i dŷ llaeth ei meistres, \gl{holltai}{split, cleave, slit} hi a rhoi menyn ei meistres rhyngddi a mynd â hi i Nanw Rhisiart. Dyna lle byddai’r hen wraig yn eistedd wrth fymryn o dân ar \gl[g=bottom]{waelod}{} y grât, ei dannedd yn \gl{rhincian}{creak, gnash} gan yr \gl{oerfel}{cold}, ac yn torri i grïo wrth weld y wigsen. Yr oedd yr hen greadures mor dlawd fel y bu’n rhaid ei symud i bentref arall i fyw at blentyn iddi. Ond bu farw yn fuan wedyn.

\glt{Giving tobacco to an old smoking lady}%
Pan oedd fy mam yn byw yn y Groeslon ar ôl priodi’r tro cyntaf, yr oedd yno hen wraig yn byw gyda’i mab neu ei merch. Arferai’r hen wraig hon smocio pibell glai, gan \gl{ddilyn}{follow} arfer ei hieuenctid, ond arfer a oedd yn mynd allan o fod \gl{erbyn hynny}{by that time, by then}. Yr oedd ar ei theulu dipyn o \gl{gywilydd}{shame} ohoni, a gwnaethant dân yn y siamber er mwyn i’r hen wraig gael bod ar ei phen ei hun. Âi fy mam i edrych amdani a mynd ag \gl{owns}{ounce} o faco yn anrheg \p{100} iddi, yn \gl{snêc}{sneak, creep, secret} bach felly! Nid oedd pethau fel darluniau na radio na dim y pryd hwnnw i fynd â’n \gl{bryd}{mind, heart, will}. Nid oedd digon o lyfrau i’w darllen, felly, ni flinem ni byth glywed yr hanesion yma, ond eu mwynhau fwyfwy bob tro. Cofiaf yr argraff a wnaeth stori Nanw Rhisiart arnaf. Yr oedd hi bron yn rhy drist i’w chlywed yr eil-dro, ond gwelir ei bod yn stori wrth fodd plentyn hefyd, gan fod yr hen wraig wedi \gl{derbyn}{receive, accept, …} y wigsen a’i mwynhau.

\glt{Laundry}%
Gwaith caled yw gwaith tyddynnwr a’i wraig, yn enwedig yn y gaeaf. Y tymor hwnnw rhaid i’r wraig wneud llawer o’r gwaith allan, gan y bydd wedi tywyllu cyn i’r gŵr ddyfod adref o’r chwarel. Yn nyddiau fy mhlentyndod i byddai chwarelwyr yn gwisgo dillad \gl{ffustion}{fustian}, trywsus melfaréd, a oedd yn llwyd i gychwyn ac a olchai’n wyn, a chôt \gl{liain}{linen, cloth} wen o dan \gl[n={\pl:\sg}]{ei}{} \gl{grysbais}{jacket}. Bob mis, fe olchid y trywsus a’r gôt liain, ac yr oedd yn \gl{draddodiad}{tradition} ymysg chwarelwyr mai \gl{claerwyn}{shining or brilliantly white, pure white, radiant; deathly pale} oedd lliw y ffustion i fod pan fyddent yn lân ar ddechrau mis, er iddynt gael eu \gl{maeddu}{…, mess} ag ôl llechi y diwrnod cyntaf. Mawr y \gl{beirniadu}{adjudicate, criticize} os na byddai’r ffustion yn berffaith wynion. Meddylier beth a olygai hyn mewn tai \gl{anhwylus}{unwell; inconvenient, indisposed}. Yr oedd yn rhaid cario’r dŵr i’r tŷ i gychwyn, a’i ferwi mewn \gl{crochan}{pot, cauldron, boiler} mawr, \gl{hirgrwn}{oval} a dwy glust wrtho. Ni ellid golchi’r trywsus beth bynnag ar y golchwr, yr oedd yn rhaid ei \gl{sgwrio}{scour} â brws sgwrio, ac allan ar fwrdd wrth y pistyll y gwelais mam yn gwneud hyn ar bob tywydd. Yr oedd yn rhaid eu berwi ar y tân wedyn yn y crochan, mynd â hwy allan wedyn, i’w \gl{strilio}{rinse} (fel y dywedai fy mam) o dan y pistyll. Meddylier hefyd am geisio eu sychu yn y gaeaf, a byddai dwy neu dair \gl{siwt}{suit} weithiau. Cofier hefyd nad oedd ddrws cefn mewn llawer o’r tai. Yn \gl{ychwanegol}{addition} at hyn yr oedd dillad gwelyau a dillad isaf, ac ati, golchi, eu \gl{manglio}{mangle} a’u smwddio.

\glt{Baking}%
\gl[d=pobi]{Pobid}{bake} y cyfan gartref, mewn popty \gl{dwfn}{deep} a oedd wrth ochr y tân, a lle i ddodi tân odano. Pobai fy mam, pan oeddem yn saith o deulu, naw o fara mawr mewn \gl{padelli}{pan} haearn, deirgwaith mewn \gl{pythefnos}{fortnight}. Gallaf eu gweld yrŵan, ar eu hochrau wrth y cwpwrdd gwydr yn oeri. \gl{Twymid}{warm, heat} y popty ar ddydd Sul hefyd i rostio’r cig a gwneud y pwdin. Ni chaem gig wedi ei rostio yn ystod yr wythnos, ag eithrio os digwyddai fy mam \p{101} bobi yn y prynhawn, ond anaml y digwyddai hyn, gan mai un i wneud pob dim yn y bore ydoedd hi, ac yr oedd tân y popty yn mynd â llawer o lo. Cig wedi ei ferwi, efo \gl{lobscows}{lobscouse, Irish stew} a gaem yn ystod yr wythnos, neu \gl{iau}{liver} a chig moch wedi ei ffrïo efo \gl[d={=wynwyn, wnion, winion, winiwn, …}]{nionyn}{onion}, a thatws. Tua chwech y caem \gl[d=p-]{bryd}{meal} mawr y dydd, pan ddôi’r dynion o’r chwarel, a \gl[d={gofalu}]{gofalai}{mind, (take) care} mam fod pryd iawn yn disgwyl y dynion.

\glt{Food in the summer is more abudnant}%
Yn yr haf, byddai problem y bwyd yn un hawdd. Caem \gl{ddigonedd}{abundancy} o datws newydd \gl{hyfryd}{pleasant, delightful} o’r cae, digonedd o fenyn gyda hwy a \gl{llaeth enwyn}{buttermilk}. Ni welais mam erioed yn \gl{cynilo}{save, economize} ar y menyn. Byddai \gl{dysgl}{dish. platter} fawr ohono ar y bwrdd a chaem gymryd hynny a \gl[d=dymuno]{ddymunem}{wish, desire} ohono. I orffen y pryd hwn yn yr haf, byddai gennym fara \gl{ceirch}{oat} wedi i Elin Jones, Pen Ffordd, \gl[n={not ei; bara\pl\ is hom.\ with bara\sg}]{eu}{} gwneud. Rhai mawr wedi \gl{cyrlio}{curl}, ac mor denau â waffer. Nid oedd angen pryd mwy blasus i’r brenin.

\glt{Butter}%
Byddai fy mam yn \gl{corddi}{churn} ddwywaith o leiaf bob wythnos, deirgwaith pan fyddai’r gwartheg ar eu llawn broffid, neu pan ddigwyddai fod gennym dair buwch yn lle dwy. Ni wahenid yr hufen oddi wrth y llefrith, eithr surid y llefrith i gyd mewn potiau \gl{pridd}{earth} mawr, y potiau llaeth cadw, a fyddai’n un rhes ar hyd mur y tŷ llaeth. Rhoid y rhai hyn yn y gaeaf mewn \gl[d=casgen]{casgiau}{cask} wedi eu torri yn eu hanner a gwair ynddynt. Byddai gennym un pot pridd fel hyn i gadw’r bara hefyd, ond bod \gl{caead}{lid, cover, top} pren a handlen wrtho ar y pot bara, a llechi crynion, wedi eu gwneud yn y chwarel, ar y potiau llaeth cadw. Cofiaf un tro fod fy nhad wrthi yn cadw’r llestri ar ôl te, ar ddiwrnod poeth yn yr haf, a’r llechi wedi eu tynnu oddi ar y potiau, a’r un pren oddi ar y pot bara dros amser te. \gl{Anelodd}{bend, aim, attempt} fy nhad y dorth at y pot bara, ond fe ddisgynnodd i ganol y pot llaeth cadw, nes oedd hufen tew hyd y wal.

\glt{More about butter}%
Rhoid y llaeth i gyd felly yn y corddwr i’w gorddi, a gwaith trwm oedd troi’r handlen am dri chwarter awr o amser nes iddo droi’n fenyn. Nid oedd \gl{wiw}{worthy, fit} \gl{ychwanegu}{add} mwy o ddŵr nag oedd yn \gl{angenrheidiol}{necessary}, er mwyn ei \gl{frysio}{hasten} (gwnâi rhai hynny) neu fe fyddai’r menyn yn wyn ac anodd ei \gl{drin}{handle, manage, …}. Wedyn, tri chwarter awr arall neu fwy i drin y menyn, er mwyn cael y dŵr i gyd allan ohono, a’i gael yn bwysi solet i’w rhoi ar y llechen gron. Bwytaem ni bwys o fenyn bob dydd, gan fod \p{102} llawer yn mynd ar y frechdan a roid yn y tun bwyd i fynd i’r chwarel. Wedyn, ni byddai ddim llawer ar ôl i’w werthu, dim ond digon i ryw un cwsmer neu ddau. Ambell dro ar \gl[d=achlysur]{achlysuron}{occaion.s} corddi deirgwaith yr wythnos, fe fyddai rhagor o fenyn, fe âi mam â hwnnw i’r siop, gan na allai gadw cwsmer arall rownd y flwyddyn. Ni allech \gl{ddarbwyllo}{persuade} pobl unwaith y dechreuech roi menyn iddynt, na fedrech eu cadw drwy’r flwyddyn. Print deilen \gl{fefus}{strawberry} oedd ein print ni, a menyn \gl{rhagorol}{excellent} ydoedd, a gadwai yn dda ei flas am amser maith, gan mor \gl{llwyr}{complete} y \gl[d=tynnu]{tynasid}{} y dŵr a’r llaeth ohono.

\glt{Sewing, kneeting, repairing, etc…}%
Yn \gl{ychwanegol}{additional} at y gwaith arall, byddai gwaith gwnïo mawr a \gl{thrwsio}{…, repair}. Yr oedd gan fy mam \gl{beiriant}{machine} gwnïo bychan a brynasai yn bur \gl{rhad}{cheap, free} yn siop fy ewythr, a’i cawsai yn \gl{siampl}{sample} gan \gl{drafaeliwr}{traveller}. Gwnâi fy nillad isaf i gyd a’m \gl[d=brat]{bratiau}{rag, clout, pinafore}, dillad isaf fy mrodyr, a \gl[d=crys]{chrysau}{shirt} gwlanen isaf fy nhad, ond nid y rhai uchaf. Yr oedd yn rhaid gwneud y crysau gwlanen â llaw. Hefyd gwnâi drywsusau i’m brodyr pan oeddent yn yr ysgol o hen drywsusau \gl[n={interesting possession construction}]{i}{}’m tad, ond ni fentrai ar y cotiau neu’r \gl[d=crysbais]{crysbeisiau}{jacket}. Yr oedd teiliwr gwlad yn Rhostryfan a wnâi’r cotiau yn rhad iawn. Byddai ewythr imi a oedd yn \gl{weinidog}{servant} yn Sir Fôn yn anfon ei hen gotiau llaes inni, a byddai’r gwaelod ei hun yn ddigon i wneud un crysbais. Edrychent yn \gl{hynod}{famous, …, odd} \gl{ddel}{pretty} efo’r cotiau duon, trywsusau llwydion a choleri gwynion. Cofiaf, ar un adeg, pan oedd ei chwaer yn wael, y byddai mam yn gwneud crysau i’w genethod hithau, bedair ohonynt. Crysau calico a fyddai yn y ffasiwn y pryd hynny i ferched. \gl{Troediai}{foot, tread, trudge} sanau fy nhad hefyd yn bur aml, ac yn niwedd ei hoes, pan oedd ganddi fwy o amser, byddai yn eu \gl{gwau}{weave, knit} i gyd. Cofiaf o’r gorau, pan oeddwn gartref am dro o Donypandy, iddi ddangos llond trôr o sanau newydd a rhai wedi eu troedio imi, yn perthyn i’m tad i gyd, a dweud fod yno ddigon iddo petai’n byw i fynd yn gant. Ond gwau rhagor \gl[n={MW!!}]{a wnaeth}{}. Fe’i cofiaf ar lawer gyda’r nos yn dyfod â \gl{baich}{load, burden} o sanau a’u gosod ar \gl{grud}{cradle} fy mrawd ieuengaf a’u trwsio, yr oeddwn i yn rhy fechan i helpu dim y pryd hynny.

\glt{Working being a widow; eating at employers’ houses}%
Buasai fy mam yn weddw am chwe mlynedd a hanner cyn priodi â’m tad~— collodd ei gŵr cyntaf pan oedd yn naw ar hugain oed, ac yn ystod yr amser hwnnw fe weithiodd yn galed \p{103} i’w chadw hi ei hun a’i phlentyn. Âi allan i weithio i dai rhai mwy ffodus na hi ei hun, a gwneud pob gwaith. Y \gl{tâl}{pay} a gai am weithio o ben bore hyd tua chwech neu saith y nos fyddai \gl{swllt}{shilling} y dydd a’i bwyd, ac nid bwyd yr un fath ag a gaiff gwragedd heddiw. Ond fel heddiw byddai’r bwyd yn well mewn ambell le. Clywais hi’n dweud am un lle, a’r gwaith yn galed yno, y byddai’r wraig, cyn iddi gychwyn adref yn hel hen \gl[d=crwst]{grystiau}{crust.s} caled o waelod drôr y bwrdd mawr ac yn gwneud \gl{brẅes}{bread or oatcake steeped in broth or hot milk or water} iddi ohonynt, neu roi \gl{potes}{pottage, broth, soup} am eu pennau. Yr oedd gan y wraig yma ddigon o fodd i roi gwell bwyd. Eithr nid ei dal ei hun fel \gl{gwrthrych}{object} \gl{tosturi}{compassion, pity} a wnâi fy mam wrth sôn am y peth, gweld y peth yn taflu goleuni ar \gl{gymeriad}{character} y wraig y byddai hi. Gallaf ddychmygu mam yn dweud wrthi ei hun, ‘Merch Hwn-a-hwn a Hon-a-hon wyt ti, a ’dwyt ti ddim gwell na minna’, ac yn mynd adref wedyn i’w bwthyn, yn gwneud \gl{tanllwyth}{blazing fire} o dân a \gl{sgram}{feast, good meal} flasus iddi hi ei hun.

\glt{Midwife; treating sick people}%
Drigain mlynedd a rhagor yn \gl[g={0}]{ôl}{} nid âi gwragedd i ysbyty i eni plant, ag eithrio’r \gl{cyfoethogion}{rich one.s} efallai. Cymerent ddynes i mewn i ‘dendio’ am wythnos. Dechreuodd fy mam wneud y gwaith yna, a chai ychydig fwy o \gl{dâl}{payment}. Wrth wneud hyn fe gafodd brofiad o fod gyda’r meddyg pan enid plentyn ambell dro, a daeth yn fydwraig brofiadol. Dysgodd hefyd weini ar y \gl{claf}{sick person}. Pan ddaeth i Rosgadfan i fyw, yr oedd yno fydwraig dda yn barod, ac ati hi yr âi pawb. Ond pan aeth Marged Griffith, y Siop, yn rhy hen, dechreuasant ofyn am wasanaeth fy mam, ac am \gl{gyfnod}{period} maith bu’n mynd i wneud y \gl{gorchwyl}{job} hwn, ac ni chollodd fywyd erioed. Gofynnid iddi hefyd fyned at gleifion i wneud rhywbeth nad oedd angen galw’r meddyg ato, a gofynnid iddi fyned i dai yn oriau olaf rhyw glaf.

\glt{Helping the sick and lifting people spirits}%
Yr oedd ganddi \gl{ddeheurwydd}{dexterity, skill} at wneud pethau fel hyn, a gallu i godi calonnau pobl. Clywais ddynes ifanc yn dweud, pan oedd ei mam newydd fod yn sâl, y byddai’n \gl{sirioli}{cheer} drwyddi pan welai fy mam yn dyfod yno ar draws y caeau, y byddai’n bleser edrych arni yn \gl{trin}{treat} y claf, ac yn ei symud, ac yn fwy na dim gwrando arni’n siarad ac yn trin y byd. ‘Bron na theimlwn,’ meddai, ‘y byddai’n beth braf bod yn sâl, er mwyn i’ch mam fy nghodi yn ei breichiau.’

\glt{38 y.o.\ sick man wishing C.R.\ to come}%
Yr oedd dyn ifanc 38 oed yn sâl dan y \gl{diciâu}{tuberculosis}, ac yn \gl{gorfod}{be obliged} \p{104} \gl{treulio}{spend}’r dyddiau hirion yn gorwedd ar wastad ei gefn. Dywedodd wrth ei fam ryw ddiwrnod, ‘Biti na ddôi Catrin Roberts o rywle inni gael tipyn o hwyl, ynte?’ Ac yn wir, fe ddeuai C.R.\ i \gl[g={?}]{chi}{}, a hithau tua’r pedwar ugain, a byddai yno hwyl.

\glt{Waking up because a patient died}%
Cofiaf yn dda wyliau Nadolig 1917, a minnau gartref ar fy ngwyliau. Neb arall gartref ond fy mam ac Evan fy mrawd a \gl[d={clwyfo}]{glwyfasid}{wound} yn ddifrifol ar y Somme yn 1916. Rhywdro yn oriau mân y bore, dyma gnoc ar ffenestr y siambar ffrynt, lle y cysgai mam a finnau, a rhywun yn galw, ‘Ddowch chi ar unwaith, Mrs.\ Roberts, mae Wiliam ar yn gadael ni.’ I’r cyfarwydd, hawdd gwybod nad dyn o Rosgadfan oedd y sawl a alwai, gan nad fel yna y buasai brodor yn ei chyfarch. Yr oedd nith i’r gŵr hwn wedi priodi Wiliam, Tŷ Hen, ein cymydog, ac wedi dyfod i fyw at ei nith. Mi gododd hithau yn syth o’i gwely, ac fe aeth allan i’r oerni heb feddwl am gymryd \gl{llymaid}{sip} na \gl{thamaid}{bite}. Yr oedd yn 63 mlwydd oed ar y pryd. Ychydig wythnosau cyn hyn buasai’n codi Wiliam i’w wely ar ôl iddo syrthio allan ohono, gyda help rhywun a alwyd oddi ar y ffordd, gan fod y claf yn ddyn mawr, a’i salwch wedi ei wneud yn drwm.

\glt{Called upon in 4am for a woman dying from cancer}%
Clywais hi’n dweud iddi gael ei galw unwaith am bedwar o’r gloch y bore i dŷ lle’r oedd gwraig yn marw o’r cancr. Nid adwaenai’r wraig hon yn dda, gan mai dyfod at ei chwaer i dreulio ei misoedd olaf a wnaeth. Yr oedd \gl{golwg mawr}{untidy or awful sight or state of things} ar y druan, wedi cael \gl{cystudd}{illness} poenus, hir, a dyna’r unig dro, meddai hi, iddi bron fynd yn sâl.

\glt{Doctors. The Robertsiaid}%
Ar \gl{achlysuron}{occasion.s} geni plant deuai i \gl{gysylltiad}{connection} â meddygon, yn naturiol. Cyn i feddyg arall ddyfod i Rostryfan rywdro yn nechrau’r ganrif, y meddygon Roberts o Ben-y-groes a wasanaethai’r ardal; y tad i ddechrau, ac yna’r ddau fab, Dr.\ Edwin Roberts a Dr.\ H.\ Jones Roberts. \gl[g={→the reader}]{Chwi}{} gofiwch englyn R.\ Williams-Parry i’w brawd, y Major Hamlet Roberts, sy’n \gl{diweddu}{end, …}, ‘y werin \gl{gyffredin}{common} \gl{ffraeth}{fluent, witty}’ a’r englyn i’r fam, ‘Bu’n \gl{llednais}{modest} hyd \gl{benllwydni}{grey/white hair}.’ Yr oedd y Robertsiaid yn deulu \gl{urddasol}{noble, …}, yn siarad Cymraeg gydag acen Rhydychen (os oes y fath beth) ac yn darllen llenyddiaeth Gymraeg. Yr oedd gan y Dr.\ Jones-Roberts (y \gl{Cyrnol}{coloner} Jones-Roberts wedyn) \gl{ymddangosiad}{appearance} milwrol, \gl[n={very interesting syntactically!}]{yn}{} fwstás a phopeth, a chyfrifid ef yn dipyn o ŵr mawr. Ond wedi ei adnabod, yr oedd yn un o’r dynion mwyaf \p{105} \gl{gostyngedig}{humble} a hawdd gwneud efo fo. Daeth fy mam i’w adnabod yn dda, a phob tro y byddai wedi bod ar ei thraed y nos efo’r meddyg, deuai adref efo llond sach o straeon am hen \gl{gymeriadau}{character.s} Dyffryn Nantlle.

\glt{A story about the doctor: getting breakfast after a long night}%
Ar un o’r achlysuron hyn cafodd stori arall yn \gl{ychwanegiad}{addition, extra}. Buasai ef a mam ar eu traed trwy’r nos gyda’m chwaer-yng-nghyfraith. Yn y bore dyma’r ddau i lawr yn eu sliperi i frecwast, a Margiad Huws, mam fy chwaer-yng-nghyfraith a’m brawd wedi bod wrthi yn hel brecwast. Wrth agor drws y gegin orau o’r lobi, dyma beth a glywsant, ‘Dyna fo, Owan, mae yna \textit{ddigon} o steil iddo fo.’ ‘Oes, wir,’ ebe’r meddyg wrthi, ac \gl{ymhellach}{further(more)} ymlaen, ‘Mae’n biti fod hen gymeriadau gonest fel hyn yn darfod o’r tir.’ Gwraig hollol onest a \gl{diddichell}{guileless, naive, ingenuous} oedd yr hen Fargiad Huws.

\glt{Another story: monument for C.R.}%
Dywedodd y meddyg wrth mam ar un o’r achlysuron hyn: ‘Os bydda i byw ar ych ôl chi, mi \gl[d=gofalu]{ofala}{(take) care, mind} i y cewch chi \gl{gofgolofn}{monument} ar ych bedd.’ \gl[n={if it were the other way around, I’d expect ‘fe’}]{Ond}{} bu ef farw flynyddoedd lawer o flaen mam.

\glt{Taking care of the sick was an unpaid job}%
Gwaith oedd hwn na byddai neb yn talu am ei wneud. Rhoi anrhegion y byddid, siôl neu liain bwrdd neu \gl{ffedog}{apron}. Weithiau fe roid arian, ond fel anrheg ac nid fel tâl. Dyna oedd arferiad yr ardal a’r ardaloedd \gl{cylchynol}{surrounding}. Cymdogaeth dda fel yna a geid y pryd hwnnw. Wedi i nyrs ddyfod i’r ardal, daeth pen ar fynd allan fel hyn, er i mam gael ei galw unwaith wedi i’r nyrs fynd ar wyliau.

\glt{KR in command; once: taking care of bread in the middle of baking}%
Ar achlysuron fel hyn, os digwyddai fod yn wyliau ysgol, pan oeddwn yn blentyn, \gl{rhoddid}{} \gl{gofal}{care, charge} y tŷ arnaf fi. Cofiaf unwaith i mam \gl{orfod}{be obliged} mynd ar hanner \gl{pobi}{bake}. Nid oedd dim i’w wneud ond i mi gario ymlaen: yr oeddwn yn rhyw dair ar ddeg oed ar y pryd. \gl{Gwyliwn}{watch} y bara a’u tynnu allan o’r popty pan fyddent yn barod. Cofier mai bara mawr mewn \gl[d=padell]{padelli}{pan} haearn oeddynt. Am yr un rheswm dysgwyd i mi yn gynnar sut i \gl{dylino}{knead}, ac nid \gl[g={-iad}]{pobiad}{baking, batch} bach mohono, ond llond padell fawr.

\glt{Giving to vagrants and people with siop wen}%
Ni chafodd \gl{crwydryn}{…, vagrant} erioed fyned o’r drws heb rywbeth ganddi, a phrynai rywbeth gan y mwyafrif o’r bobl a ddeuai o gwmpas y wlad efo \gl{siop wen}{hawker’s basket, pedler’s pack}, pobl fel Mrs.\ Lovell, o Gaernarfon, Saesnes wedi dysgu Cymraeg, yn briod ag un o deulu mawr o \gl{sipsiwn}{gypsies} a oedd yn byw yng Nghaernarfon. Dynes dlos, fonheddig oedd Mrs.\ Lovell. Cai \gl[d={→cwpanaid}]{baned}{cupful} o de bob amser gan \p{106} mam. Begw Hapi hefyd, hen wraig a ddeuai i werthu \gl[d={eirinen}]{eirin}{plums} ym mis Medi ac i nôl ei \gl{blawd}{flour} at y Nadolig. Byddai’n gwisgo \gl{rhwyd}{net} ddu, dew am ei gwallt, ond ni fyddem ni blant yn hoff o fyned yn rhy agos ati gan y byddai’n \gl{cosi}{scratch} ei phen. Cai hithau \gl{bryd o fwyd}{tiffin}. Ond ni byddai Lisi Blac, y wraig bach a fyddai’n gwerthu \gl{Siôn a Siân}{weather-house}, yn gwneud dim ond rhoi tro ar ei \gl{sawdl}{heel} wrth y drws. Ni fyddai arnom eisiau prynu’r \gl{proffwyd}{prophet} tywydd hwnnw, ac nid oedd Lisi Blac yn ddynes \gl{siaradus}{talkative} o gwbl: credaf mai dim ond ychydig o Gymraeg a fedrai. Edrychai’n debyg i Hwngariad. \begin{anecdote}({\anecdoteEnter}{\anecdoteBackground} Bu gennym gath a alwem yn ‘Lisi Blac’ unwaith~— cath ddu i gyd, a’i hoff le i orffwys fyddai’r \gl{bwced}{bucket} lo. {\anecdoteBody} Daeth mam adref o’r dre un diwrnod ar ôl bod yn gwerthu moch tewion. Yr oedd y tŷ yn dywyll ar ôl yr haul \gl{tanbaid}{hot, radiant} allan, a’r tân bron wedi diffodd. Taflodd mam lo ar y tân isel, a beth a ddaeth allan o’r grât ond Lisi Blac. Ond nid oedd ddim gwaeth.)\end{anecdote}\ \gl[d=mynnu; g={=myn?}]{Mynn}{(wish), …, insist, assert} rhai mai \gl{swcro}{succour} \gl{segurdod}{idleness} yw rhoi o’r math yna, ond buasai fy mam yn \gl{cytuno}{agree} efo John Cowper Powys mai gwell yw methu drwy roi, na thrwy beidio â rhoi.

\glt{Helping others, being nice to people}%
Deuai dynion bob hyn a hyn i \gl{drwsio}{…, mend}’r ffordd, rhyw dri ohonynt, berwai fy mam ddŵr poeth iddynt, a \gl[d=rhoi, g=impf3sg]{rhôi}{} ei bwrdd a’i chegin at eu gwasanaeth am yr awr ginio, a deuent yno weithiau o \gl{gryn}{much, considerable} bellter ffordd. Yn ein sied ni y byddai chwarelwyr y Bontnewydd yn cadw eu beiciau hefyd. \begin{anecdote}{\anecdoteEnter}{\anecdoteBackground} Cofiaf unwaith i \gl{berthynas}{relation, relative, kin} imi golli bachgen pedair ar ddeg oed yn sydyn iawn. \gl[n={anecdote within an anecdote}]{(}{}{\anecdoteEnter} Wrth fynd heibio yn y fan yma, mae arnaf \gl[d=b-]{flys}{lust, craving} dweud stori am y bachgen yma. {\anecdoteBackground} Yr oedd ef ac un arall o’r un oed yn aelodau o ddosbarth llenyddiaeth \gl{llewyrchus}{flourishing} a fu gan R.\ Williams-Parry yn Rhosgadfan. {\anecdoteBody} Pan ddywedai’r bardd ar ddiwedd ei \gl{darlith}{lecture} a chyn dechrau’r \gl{drafodaeth}{discussion}, ‘Y sawl sydd am ysmygu, \gl[g=imp3sg]{ysmyged}{}’, byddai’r bachgen hwn a’i gyfaill yn tynnu Woodbine o’u pocedi, ac yn \gl{tanio}{fire, ignite} fel gweddill y dosbarth.) Yr oedd y teulu yn ddigon \gl{tlawd}{poor (impecunious)}, ac yr oedd llawer iawn o’r bai ar y fam am hynny, rhaid imi ddweud, er ei bod yn perthyn imi. {\anecdoteBody} Beth bynnag, ddiwrnod y \gl{claddu}{bury}, fe ganfu mam ar ôl mynd i’r \gl{cynhebrwng}{funeral} nad oedd yno \gl{gerbyd}{coach, car, chariot} o fath yn y byd, cario’r corff ar \gl{ysgwydd}{shoulder}, a phawb gerdded. Wedi canfod hynny, er nad oedd hi wedi meddwl mynd i’r \gl{fynwent}{churchyard, graveyard}, oblegid yr oedd yn bur hen, dyma mam yn gafael ym mraich \p{107} mam y plentyn, ac yn cyd-gerdded â hi i’r fynwent. {\anecdoteCoda} Mae honyna cystal enghraifft â’r un o’i ffordd o \gl{drugarhau}{have mercy, show pity}.\end{anecdote}

\glt{Returning money}%
Ni buasai’n ceisio gwneud neb o ddimai. Gwell fyddai ganddi golli arian. \gl{Dychrynai}{frighten (be frightened?)} gan ofn methu talu ei \gl[d=dyled]{dyledion}{debt}. Methai gwragedd chwarelwyr glirio eu dyledion yn y siopau yn aml, oherwydd y \gl{cyflog}{wage} bychan a’r talu bob mis. Poenai hyn lawer ar fy mam, ond gofalai na \gl{wariai}{spend}’r hyn a gai am foethau, neu \gl{grwydro}{wander}, ond mynd a thalu fel y medrai i bawb o’r hyn a oedd ganddi. Wedi i’w phlant ddyfod i ennill, \gl{llwyddodd}{succeed, manage (to)} i dalu i bawb, a’r unig beth a’i poenai y diwrnod y llwyddodd i wneud hynny, oedd nad oedd ei mam hi ei hun yn fyw iddi gael dweud wrthi. Un o’i \gl{dywediadau}{saying.s} wedi iddi \gl{orchfygu}{overcome} oedd, ‘Mi fedra i gerdded drwy’r ardal yma a dimai ar ben fy \gl{mys}{finger}.’ Cymeraf mai \gl{ystyr}{meaning} hynny oedd nad oedd arni’r ddimai i neb. Yn niwedd ei hoes prynai lawer o hetiau, ond ychydig iawn a wariai ar ddillad. \begin{anecdote}{\anecdoteBackground} Pan \gl[g=pret1sg]{euthum}{} i adref rywdro {\anecdoteBody} a \gl{synnu}{marvel, …} wrth weld yr holl hetiau mewn cwpwrdd, meddai hi, ‘Mi ’rydw i’n gweld pob het yn gwneud imi edrach yn hen, ac yn prynu un arall i dreio.’ {\anecdoteCoda} Yr oedd hi dros ei phedwar ugain ar y pryd.\end{anecdote}

\glt{Directness in speech}%
Yr oedd fy mam yn ddynes blaen iawn ei thafod, os \gl{cynhyrfid}{stir, egitate, excite} hi gan rywbeth. Pan fyddai wedi ei chynhyrfu y dywedai’r gwir plaen, ac nid mewn gwaed oer. \gl[g=aor1pl]{Siaradwn}{} am ddoethineb, neu y gallu i ddal ein tafod, yn aml fel \gl{rhinwedd}{virtue} mawr. Nid rhinwedd ydyw bob amser. \gl[g={?}]{Dibynna}{} ar ein synnwyr o’r hyn sy’n gyfiawn, ac y mae’r bobl a chanddynt synnwyr o \gl{gyfiawnder}{justice, righteousness} yn gweld anghyfiawnder yn sydyn ac yn dweud gwir, costied a \gl[g=subjprae3sg]{gostio}{}. \gl{Ystyr}{meaning, sense} dal y tafod yn bur aml ydyw methu gweld anghyfiawnder, ac \prs{ystyrir}{aor0} pobl fel hyn yn ddoeth. Fy mhrofiad i o fywyd ydyw fod pobl ddoeth yn aml iawn yn \gl{fradwrus}{treacherous}. Ar y llaw arall, mae yna bobl a \gl[d={a form of ‘dywed’?}]{ddyfyd}{} bethau plaen mewn gwaed oer, pethau wedi eu meddwl ymlaen llaw, a dywedir hwy yn aml, nid oherwydd teimlo dros yr hyn sy’n iawn, ond er mwyn y pleser o frifo. I’r dosbarth cyntaf y perthynai fy mam. Gwylltiai’n sydyn, a deuai ati ei hun yn sydyn. Mae un enghraifft o’i \gl{phlaendra}{plainness (of speech), directness} yn fyw iawn yn fy nghof. Yr oeddwn i gartref ar fy ngwyliau yn haf 1917, pan ddaeth y newydd am farw fy mrawd ieuengaf ym \p{108} Malta. Fel y \gl{crybwyllais}{mention} mewn lle arall, \gl[d=clwyfo]{clwyfasid}{wound} ef yn Salonica ym mis Chwefror, torrwyd ei goes i ffwrdd, cychwynnodd adref. Torrwyd ei daith ym Malta, ac yntau yn gwella’n dda erbyn hynny, cafodd ‘\gl[n={Saesneg lexeme!}]{dysentery}{}’, a bu farw. Buasai \gl{o bared i bost}{from pillar to post, from one place to another}, o ysbyty i ysbyty am bum mis o amser. Yr wythnos y cyrhaeddodd y newydd, galwodd dau o flaenoriaid y capel i edrych amdanom (nid oedd \gl{gweinidog}{minister, servant} ar yr eglwys ar y pryd), a dyma un ohonynt yn dweud eu bod wedi galw ynghylch \gl{trefnu}{arrange} cyfarfod coffa i’m brawd y nos Sul \gl{dilynol}{following}. Digwyddwn i fod yn y tŷ llaeth ar y funud, a dyma a glywais gan fy mam, ‘Cyfarfod coffa i bwy? Os cofio, mi allasech gofio fy hogyn i pan oedd o’n fyw. Mi fuo ar wastad ei gefn am bum mis o amser, a ddaru’r un ohonoch chi anfon cimint â gair iddo fo, er \gl[d={→ei}]{i}{} fod o cystal â neb o’r fan yma am fynd i \gl{foddion gras}{means of grace, sacraments, religious services or meetings}. Mi gwelodd James Jones, Croesywaun, o unwaith yn Bebbington, ac mi anfonodd o lythyr iddo fo wedi clywed i fod o wedi i glwyfo.’ Yr oeddwn i wedi \gl{glynu}{stick} wrth lawr y tŷ llaeth, ac yn methu gwybod sut yr \gl[n={this impf is of an ‘irrealis’± kind}]{awn}{} i’r gegin ac wynebu’r blaenoriaid, ond ar yr un pryd yn \gl{edmygu}{edmire} \gl{gwroldeb}{bravery} fy mam o waelod fy nghalon, ac yn teimlo am unwaith, beth bynnag, fod y gwir wedi ei ddweud yn y lle iawn. Dylwn egluro mai’r Parchedig James Jones oedd y gweinidog y \gl{cyfeiriai}{direct} fy mam ato, tad y meddyg enwog, Dr.\ Emyr Wyn Jones, Lerpwl, ac am fod fy modryb yn \gl{aelod}{member} yn ei eglwys, aethai i weld fy mrawd pan oedd yng \gl{ngwersyll}{(en)camp(ment)} Bebbington.

\glt{Continuation}%
Ni wn a gafwyd cyfarfod coffa yn y capel, ond digwyddodd peth rhyfedd i mi y nos Sul \gl{dilynol}{following}. Buasai degau o bobl yn edrych amdanom y diwrnod hwnnw, nes oeddwn bron â mygu yn y tŷ. Yn union wedi i bawb glirio euthum \gl{am dro}{awhile} i’r caeau y tu uchaf i’r tŷ, a wynebai’r capel. Deuai’r canu i’m clyw trwy ddrysau agored y capel, canu yr oeddynt, ‘Disgwyl pethau \gl{gwych}{fine, splendid} i ddyfod, Croes i hynny maent yn dod.’ Meddwn innau wrthyf fi fy hun, ‘’Sgwn i ar ôl pwy y maen’ nhw’n canu honna?’ Gall gofid gymryd cymaint o \gl{feddiant}{occupation, …} ohonom nes ein \gl{parlysu}{paralyse} a methu gennym sylweddoli bod neb yn cyfeirio ato.

\glt{Another case of severe speech: a loaner}%
Cofiaf amgylchiad arall pan ddywedodd fy mam bethau \p{109} pur \gl{hallt}{(salt(y)), severe} wrth ryw ddyn. Pan euthum i i’r coleg, ychydig iawn o help a geid gan \gl{bwyllgor}{commitee} addysg nac arall, a bu’n rhaid i mam ofyn am \gl[d=b-]{fenthyg}{loan}, gan ŵr yr oedd ganddo bob siawns i wybod am ei \gl{gonestrwydd}{honesty, integrity}. Yn wir, ni buasai gan y gŵr hwn arian i’w rhoi \gl[g={but for, were it not for}]{oni bai am} mam a rhai tebyg iddi. Ond fe \gl[d=gwrthod]{wrthododd}{refuse, decline}. Fe wylltiodd wrtho, a dweud ei barn amdano yn ei wyneb. \gl[d=edifarhau]{Edifarhaodd}{repent, regret} yntau a \gl{chynnig}{…, offer, apply, …} wedyn. Ond nid dynes i dderbyn \gl{dirmyg}{scorn} fel yna oedd hi. Modd bynnag, ni chymerodd mo’i \gl{gorchfygu}{overcome, defeat}, ac fe gafodd yr arian mewn \gl{dull}{form, manner} a’i bodlonai yn well o lawer, dull mwy \gl{amhersonol}{impersonal} a thebycach i fenthyg o fanc, ac fe allodd eu talu \gl[g={by (amount/number)}]{fesul}{} tipyn erbyn diwedd y flwyddyn.

\glt{Another case of directness in speech: telling a gweinidog she’d rather talk with him than ??? verses}%
Cofiaf amgylchiad arall ychydig cyn ei marw pan orweddai ar wely \gl{cystudd}{illness}. Gweinidog o eglwys \gl{gyfagos}{near, neighbouring} wedi dyfod i edrych amdani, a dyma fo’n dweud, ‘’Dewch i mi gael tipyn o adnodau ’rhen wraig.’ Gwyddai mam gymaint o’i Beibl ag yntau petai hi’n mynd i hynny, ond dyma a ddwedodd hi wrtho, ‘Na ’na i wir, well gen i gael sgwrs efo chi o lawar.’ Nid oedd \gl{ragrith}{hypocrisy} yn perthyn iddi.

\glt{Curiousity: people in distant places and the Royal Family}%
Yr oedd gan fy mam feddwl \gl{ymchwilgar}{fond of research}. Cymerai ddiddordeb mawr ymhob dim, nid yn unig yn y pentref, eithr yn y byd mawr y tu allan. Am wn i nad oedd ei diddordeb yn y byd tu allan yn fwy nag ym ‘mân sôn’ yr ardal. Byddai’n holi ac yn \gl{stilio}{to question persistently or minutely, pry, meddle}, a byddai’n rhaid i ninnau wrando arni yn holi ac yn stilio, a cheisio ei hateb, ac os na \gl[d=llwydo, g=impf1pl]{lwyddem}{succeed} fe gaem gwestiwn arall, ‘I be wyt ti’n da?’ Fel hyn y byddai ei meddwl yn rhedeg, mi dybiaf. Mi fydda’i yn trïo meddwl sut le sydd yn y \gl[d=gwlad, g=\pl]{gwledydd}{} draw yna, sut bobol sy yno, a sut maen’ nhw’n byw. Meddyliwch am yr holl \gl[d=miliwn]{filiynau}{million} o bobl sy tua Tseina ac India fforna. Mi \textit{fydda} i’n \gl[d={→edifaru}]{dyfaru}{be sorry} na baswn i wedi mynd i’r Mericia pan oeddwn i’n ifanc.\gl[n={???}]{’}{} Byddai wrth ei bodd yn darllen am y gwledydd ‘tu hwnt i’r moroedd mawrion’, ys dywedai’r hen John Jones, y Foty, ar ei \gl{liniau}{knee.s} yn y sêt fawr, ac fe gaem ninnau’r wybodaeth wedyn ganddi. Darllenasai yn rhywle fod pobl Thibet (Tŷ Bet y galwai hi’r wlad honno) yn dweud ‘Diolch’ drwy ddal eu dau \gl{fawd}{thumb} i fyny, ac estyn eu tafodau allan. Yr oedd hynny wedi ei \gl{goglais}{tickle} yn \gl[d=g-]{arw}{harsh}, a chaem y perfformiad yn bur aml ganddi. Yn wir, \p{110} y ni’r plant a ofynnai am y perfformiad. Gwyddai’n bur dda mai cael hwyl y byddem, ond yr oedd ei \gl{synnwyr}{sesne} \gl{digrifwch}{fun} yn \gl{gyfryw}{like, suck} fel y bodlonai ni. Yr oedd ei \gl{chwilfrydedd}{curiosity} ynghylch y teulu brenhinol yn \gl{frad}{treason} ar ei theimladau democrataidd. Ond yn y fan yna eto, holi am fyd dieithr fel Thibet yr oedd hi. Yr oedd arni eisiau gwybod sut yr oedd y teulu brenhinol yn bwyta, ai oddi ar lestri aur neu rai mwy \gl{cyffredin}{common}, a gaent fyned i rywle heb gwmpeini, a gaent \gl{gerydd}{correction} pan na wnaent bethau yn iawn. Credai hi, pan oedd yn blentyn \gl[n={interesting use of ‘meddai’}]{meddai}{}, y \gl[d={saethu}]{saethid}{shoot} y Frenhines Victoria os byddai’r mymryn lleiaf o’i le yn ei \gl{hymddygiad}{behaviour}. Darllenai bob dim y cai afael arno ar y teulu brenhinol, a gwyddai eu \gl[d={ach}, g={\pl; tantumish}]{hachau}{geneology, …} o \gl{bant}{hollow, valley} i \gl{dalar}{headland}. Gallaf ei chlywed y munud yma yn sôn am ‘y dywysoges Ena yna o Sbaen (yr ‘e’ Gymraeg a swniai hi yn ‘Ena’). Ni wn ar y ddaear sut y \gl[g=impf3sg]{dôi}{} enw honno ar y bwrdd mor aml ychwaith.

\glt{Never been to a drama and the like, although K.R.\ believes she’d love it}%
Ni bu fy mam erioed mewn drama, na darluniau byw nac eisteddfod, ond yr wyf yn sicr petai’r fath beth yn bod â darluniau Cymraeg, a’i bod hithau wedi dechrau cael blas arnynt, y byddai’n anodd iawn ei chael oddi yno. Meddwl rhamantus oedd ganddi. Ond soniaf am yr amhosibl, yr oedd tipyn o ddramâu yn dyfod i Rosgadfan weithiau, ond nid aeth erioed i weld yr un. Yr oedd ymblesera yn bechod ganddi. Yr oedd yn well ganddi aros gartref a darllen, a byw ar ei dychmygion ei hun. Ond gwn hyn, petai’r fath beth yn digwydd â’i bod yn mynd i ddrama, na chaem ni ddim ond ein cwestiyno wedi dyfod adref. ‘Pam yr oedd hwn a hwn yn gwneud fel y gwnaeth o, pam y deudodd o’r peth a’r peth?’

\glt{Speaking at home, not so much outside}%
Anaml y byddem ni yn \gl{tewi}{be silent} â siarad ar yr aelwyd, a chredaf, os rhoed imi unrhyw \gl{ddawn}{gift, talent} i greu deialog mewn stori, mai dysgu a wneuthum ar yr aelwyd gartref, a mam fyddai’r prif siaradwr. Peidiwch â meddwl, er hynny, mai dynes gegog oedd hi, ac yn hoffi siarad ymhobman. A dweud y gwir, ychydig, mewn \gl{cymhariaeth}{comparison}, a siaradai y tu allan i’w thŷ ei hun. Yr oedd fel petai’n cael gollwng \gl{stêm}{steam} ar ei haelwyd, fel nad oedd ganddi ddim stêm i’w ollwng wedi mynd allan. Efallai y \gl[g={form?}]{cofia}{} rhai ohonoch am y dyn bach hwnnw mewn stori gan Mr.\ J.\ D.\ Powell, a gai ei gadw i lawr yn ei dŷ gan ei wraig, ond a gai ei gollwng hi mewn \gl{huodledd}{eloquence} ar ei liniau o flaen gorsedd \p{111} gras. Rhaid i \gl{bersonoliaeth}{personality} lawn gael ei gollwng hi yn rhywle. Peth arall, yr oedd gan fy mam well \gl{cynulleidfa}{congregation, …} yn ei thŷ nag a gai yn unman arall. Dywedai wrth y gweddill ohonom: ‘\gl{Poerad}{spit} un ohonoch chi er mwyn i rywun arall gael siarad.’ Y hi fyddai y rhywun arall bob tro. Daethai ei barn am bawb a phopeth yn \gl{ddiwahaniaeth}{indiscriminant}, pethau \gl{enllibus}{libellous} yn aml. ‘Yn y \gl{cwat}{lair, hiding place} y byddi di,’ meddai fy nhad dan chwerthin. ‘Yn fan’ma yr ydw i yn i ddeud o,’ meddai hithau. \gl{Ystyr}{meaning} hynny ydoedd, na byddai hi byth yn ei ddweud yn unlle arall, ac yr oedd hynny yn wir, gartref y dywedai hi’r pethau. Daeth y dywediad, ‘yn fan’ma rydw i yn i ddeud o’, yn \gl{gyfystyr}{synonymous} i ni â ‘\gl{cyfrinach}{secret} ydy o, cofiwch.’ Cofiaf yn dda fel y byddai yn ei dweud hi am Iarll Lloyd George adeg y Rhyfel Byd Cyntaf; a \gl{chyda llaw}{by the way}, ni bu’r Iarll erioed yn \gl[d=g-]{wron}{hero} yn ein tŷ ni, na’i lun ar y wal. Mae’n wir nad \gl{ymanasai}{???} hynny ddim ar Lloyd George \gl[g={if + 3}]{pes}{} clywsai, ond rhôi dipyn o \gl{fodlonrwydd}{contentment} i wraig \gl{wrthryfelgar}{rebellious} yn \gl{brwydro}{to battle, combat} ag amgylchiadau ar ochr mynydd \gl{noethlwm}{bleak}. Cai Amen fy nhad ar Lloyd George. Beirniadai rai pregethwyr, y pregethwyr distaw, ac ni allai ddeall pam na phregethent yn ôl \gl{disgrifiad}{description} y Parch.\ Robert Jones, Llanllyfni, ‘nes byddai \gl{pechaduriaid}{sinner.s} yn gweiddi fel \gl[d=porchell, g=\pl]{perchyll}{little pig} mewn llidiart’.

\glt{The terrible sermon by Parch.\ John Williams}%
Cafodd hi un profiad a yrrodd bregethwyr yn is fyth yn ei golwg. Ni chlywsai erioed mo’r Parch.\ John Williams, Brynsiencyn, yn pregethu, a rhyw Basg, pan oedd y Parch.\ John Williams yn un o bregethwyr y \gl{cyfarfod}{meeting} pregethu yn Rhostryfan, penderfynodd fyned i wrando arno. Aeth pethau o chwith o’r cychwyn. Arhosai Mr.\ Williams yn Llanwnda, cyrhaeddodd y capel am 6.10, ac yr oedd y myfyriwr a oedd i ddechrau’r gwasanaeth wedi aros nes iddo gyrraedd. Yn lle \gl{cwtogi}{shorten}’r gwasanaeth dechreuol, cymerodd y myfyriwr yr hanner awr arferol. Pregethodd yr Athro David Williams gyntaf, yn nerthol ac o ddifrif. Oherwydd hynny, ni allai yntau gwtogi ei bregeth. Cododd y Parch.\ John Williams i bregethu. Rhoes ei \gl{ragymadrodd}{preface, introduction} yn hollol ddieffaith, ac ymhen ugain munud eistedd, er siom i bawb. Ni bu diwedd byth ar edliw mam \gl{ynglŷn}{in connection (with)} a’r bregeth yna. Nid oedd \gl{wiw}{fit, meet, worthy} i neb sôn am yr amgylchiad yn ei chlyw.

\glt{Harsh speech}%
\p{112} Cofiaf un tro ei bod yn \gl{traethu}{utter} yn \gl[d=g-]{arw}{rough, harsh} ar sefyllfa’r byd, a dyma hi’n dweud reit sydyn. ‘Petawn i wedi cael addysg, mi faswn i’n troi Ewrob a’i gwynab yn isa.’ Yr oedd y dywediad mor \gl{ysgubol}{sweeping} fel y cymerwyd y gwynt o’n hwyliau am y tro. Yr oedd gan fy mam rai plant a oedd cyn \gl{ffraethed}{fluent, witty} â hithau, ond y tro hwn buont yn fyr iawn, ac ni allodd yr un ohonynt ateb, ‘Lwc na chawsoch chi ddim addysg’, neu ‘Piti na fasach chi wedi \textit{cael} addysg.’ Yn ei dychymyg hi ei hun, yr oedd hi ar hyd ei hoes yn \gl{arwain}{lead} \gl{gwrthryfel}{rebellion} yn erbyn \gl{anghyfiawnder}{injustice}. Fe welai ddigon ohono ar \gl[d=g-]{raddfa}{scale} fechan o’i chwmpas, ac fe ddarllenai ddigon amdano yn y byd. Nid â geiriau \gl{gochelgar}{cautious} y \gl[d=datganu]{datganai}{declare, …} ei barn. \gl[d=llwynog]{Llwynogod}{fox} y galwai hi bobl a ddatganai eu barn felly, neu na ddatganai mohoni o gwbl. Yr oedd yn rhaid iddi gael ysgubo pob dim ymaith o’i blaen. Cofiaf ryw nos Sul fod fy \gl{nai}{nephew}, Griffith Evans, acw i swper, a dyma Griffith yn dweud, er mwyn cychwyn sgwrs: ‘Wedi gwrthod yr alwad i’r Rhos (sef Rhostryfan) y mae Hwn-a-Hwn.’ (Yr oedd y gŵr dan sylw yn ŵr \gl{galluog}{powerful} iawn a chanddo \gl{radd}{grade, degree, …} \gl{ddisglair}{brilliant, bright}.) ‘Ia \gl{debicini}{???} wir,’ meddai mam, ‘os oes gynno fo \textit{rywfaint} o \gl{garitor}{character}.’ Dyna i chi ysgubo Rhostryfan oddi ar wyneb y byd. Rhyfedd hefyd \gl[n={‘a(c)’ of ‘jošev petax ha ohel’}]{a}{} hithau yn un o’r Rhos, ond ni \gl[d=malio]{faliai}{care, mind} mam lawer am y Methodistiaid, \gl{Annibynreg}{Independent, Congregationalist} oedd hi yn y \gl{bôn}{bottom, stump, base}.

\glt{Criticizing a well-dressed woman who built a house (with carpets…) but didn’þ have enough money for a coal-hut}%
Dyma hi’n dweud ryw ddiwrnod am ryw wraig a oedd yn \gl{gryn}{considerable, much} dipyn o \gl{swel}{well, well-dressed}, wedi \gl{adeiladu}{build, construct} tŷ, ond heb ddigon o arian i wneud cwt glo: ‘Hy, ac y mae hi’n \gl{ysgwyd}{shake, wag, Heb.\ lena’er} ’i charpads, byth a \gl{beunydd}{daily}, ac yn cadw’i glo yn y twll tan \gl[d=gris]{grisiau}{step, stair}.’ ‘Siŵr iawn,’ ebe Evan fy mrawd, ‘dyna pam \textit{mae} hi’n \gl{gorfod}{be obliged} ysgwyd ’i charpads.’ (Rhaid imi egluro yn y fan yma mai dim ond gan y dosbarth uchaf yn ein hardal ni yr oedd carpedi, ni allai’r rhan fwyaf fforddio cymaint ag \gl{oelcloth}{oilcloth}, ar y carped yr oedd \gl{pwyslais}{emphasis} fy mam, ac nid ar yr ysgwyd.) Byddai Evan yn \gl[d={ffraeth}]{ffraethach}{fluent, witty} na hi yn aml, ac ni hoffai hi hynny. ‘O,’ meddai, wedi cael ei gwneud, ‘’d oes dim rheswm ar Evan.’

\glt{Richard fabricating news}%
Fel yna y byddem, pawb y pryd hynny yn gallu chwerthin. Rhof enghraifft arall o’r ysbryd hwn. Daeth mam i aros yma atom i Ddinbych am wythnos yn 1936. Ymhen tipyn o ddyddiau dyma lythyr iddi oddi wrth Richard fy mrawd. ‘Darllen \p{113} di o imi,’ meddai wrthyf fi, ‘’rydw i wedi gadael fy sbectol yn y llofft.’ Dechreuodd fy mrawd drwy ddweud nad oedd ganddo newydd o fath yn y byd. Wedyn aeth ymlaen i ddweud fod Hwn-a-Hwn wedi priodi efo Hon-a-Hon (y ddau dros eu 80 mlwydd oed); fod Hwn-a-Hwn wedi dengid efo gwraig rhywun arall~— yr oedd y bobl a enwai yn bobl go iawn o’r ardal; bod Hon-a-Hon wedi \gl{cyflawni}{perform, commit} rhyw \gl{weithred}{act} \gl{erchyll}{hideous, atrocious}. Wedi cyrraedd y fan yna, dyma hi’n dweud, ‘\gl{Celwydd}{lie, falsehood} i gyd, be sy \gl[d={→daru→darfod}]{haru}{}’r hogyn?’ Aeth y llythyr ymlaen beth yn yr un dull, a diweddodd trwy ddweud, ‘’Roeddwn i’n dweud nad oedd gen i ddim newydd, felly dyma fi’n gwneud rhai, er mwyn llenwi papur’!

\gl{Keenness for knowing people and analyzing their character}
Yr oedd ganddi gryn \gl[d=c-]{graffter}{keenness} i adnabod pobl a \gl{dadelfennu}{analyze, decompose} eu cymeriad, a naw gwaith o bob deg, os digwyddai \gl{newid}{change} ei barn, ei barn gyntaf a oedd yn iawn. Yn wir, rhyfeddwn yn aml at y craffter a welai bethau \gl{neilltuol}{particular, special} mewn cymeriad, pan na welai neb arall ddim ond rhyw gymeriad gwastad di-liw. Iddi hi, yr oedd pobl yn \gl{dragwyddol}{eternal} ddiddorol a rhywbeth newydd yn dyfod i’r golwg \gl[g=still]{o hyd}{}. Fe wyddom am bobl sy’n \gl{symio}{sum} pobl eraill ag un gair, megis ‘neis’, neu ‘\gl{ragorol}{excellent, splendid}’, neu ‘ddrwg’, heb weld o gwbl fod yna \gl[d=plwg]{blygion}{plug (?)} a \gl{haenau}{layer.s} eraill yng nghymeriad y bobl yna. Ond gallai fy mam weld y \gl[g={\pl\ tantum}]{manion}{minutiae} yna, a sylwi arnynt, a gwerthfawrogi’r \gl{rhinweddau}{virtue, quality} a oedd o dan y \gl{brychau}{spot.s (here: fig.)}. Yr oedd ei chraffter yr un fath hyd ei bedd, \gl{ynglŷn}{in connection (with)} ag \gl{ymddangosiad}{appearance} personol. Sylwai mewn eiliad ar rywbeth. Cofiaf y byddai fy modryb Elin, a oedd yn byw yn ei blynyddoedd olaf yn y Rhyl, yn dyfod i edrych amdani. Gwisgai fy modryb ddillad da, \gl{trwsiadus}{well-dressed} bob amser, ond, os byddai’n \gl{trafaelio}{travel}, fe ddôi â rhyw hen ambarel gyda hi rhag ofn ei golli. Pan gyrhaeddodd hi’r drws un tro, dyma mam yn dweud, heb gymaint â gofyn sut yr oedd, ‘Ble \gl[d={cael (cefaist)}, g=pret2sg]{cest}{} ti’r hen ambarél blêr yna?’

\glt{Keen on reading}%
Yr oedd yn \gl{sgut}{very fond, keen} am ddarllen. Darllenai bopeth y cai afael arno yn Gymraeg. Y gwaethaf ohoni oedd nad oedd digon o lyfrau Cymraeg i’w cael iddi. Deuai rhyw bedwar o bapurau Cymraeg i’n tŷ ni bob wythnos, yn yr adeg pan \gl{ffynnai}{prosper, thrive} papurau Cymraeg, a nifer o \gl[d=cylchgrawn]{gylchgronau}{magazine} bob mis. Ni allem fforddio llawer iawn o’r olaf. Darllenai hwynt i gyd yn fanwl. \p{114} ‘Oes yna ddim rhyw lyfr newydd?’ fyddai ei chwestiwn yn aml. Pan âi yn \gl{big}{???} arni am ddim i’w ddarllen, ail ddechreuai ddarllen ei Beibl \gl{o’i gwrr}{to or from one’s bound or quarter, at one’s end; systematically, in an orderly fashion, in sequence}. (Ystyr ‘o’i gwrr’ ydyw dechrau rhywbeth yn ei ddechrau a mynd ymlaen i’r diwedd.) Aeth mor fain arni unwaith fel y darllenodd esboniad y Parchedig Richard Humphreys, y Bontnewydd, ar lyfr Genesis, a’i sylw ar y diwedd oedd ei bod wedi dysgu llawer iawn o ddaearyddiaeth.

\glt{Romantic attitude towards literature}%
Meddwl rhamantus a oedd ganddi. Yr oedd yn ddigon bodlon edrych ar fywyd yn hollol fel yr oedd bob dydd, ac ni chaeai ei llygaid i’w bethau \gl{annymunol}{unpleasant}. Ond mewn stori yr oedd arni eisiau gweld bywyd fel y \gl[d=dymuno]{dymunai}{wish, desire} hi iddo fod ac nid fel yr oedd. Oblegid hynny ni hoffai straeon Richard Hughes-Williams, yr oedd \gl{gormod}{too many} o farw ynddynt yn ei barn hi~— ym marn y beirniaid hefyd ond am reswm gwahanol. Nid wyf yn meddwl ei bod hi yn \gl{malio}{care, mind} dim am fy storïau innau ychwaith~— ni chlywais mohoni yn dweud yr un gair amdanynt y naill ffordd na’r llall, a’r un arall o’m teulu. Yr oedd fel rhyw \gl{ddeddf}{law} anysgrifenedig i fod yn dawel ar y pwnc. Yr oedd hyn yn beth rhagorol o braf i mi, a chredaf mai’r un yw profiad llawer sy’n ysgrifennu, y gallant sôn am eu gwaith wrth bawb ond eu teulu. Gellir dweud yr un peth am lawer pwnc heblaw ein gwaith. Ni roddai dim fwy o bleser i mam na chael stori reit hir, y cymeriadau yn myned trwy lawer o \gl{brofedigaethau}{trial.s, temptation.s} a \gl{helbulon}{trouble.s}, ond yn dyfod allan yn \gl[d=b-]{fuddugoliaethus}{victorious} ar y diwedd. Ond, ni roddai \gl{flewyn}{???} am stori o’r natur uchod os byddai wedi ei hysgrifennu’n sâl. Fe ddarllenai nofelau Llew Llwyfo, ond ni soniai amdanynt wedyn, fel y soniai am nofelau Daniel Owen. Medrai werthfawrogi disgrifiadau da, \gl{na nid disgrifiadau i’m mam}{which weren’t ‘descriptions’ for my mom(?)}. Ni chlywais mohoni erioed yn defnyddio’r gair yna. ‘Darlunio’ a ddefnyddiai hi bob amser. ‘On’d tydi o’n darlunio’r cathod yn dda?’ meddai am \textit{Monica}. Yr oedd Daniel Owen wedi \gl{difetha}{destroy} \textit{Gwen Tomos} iddi drwy wneud iddi ddiweddu yn anhapus. ‘I beth oedd eisio iddo fo fynd â hi i’r Mericia,’ meddai, ‘yn lle \gl[d=gorffen]{gorffan}{finish} pan gawson’ nhw’r pres yn y cwpwrdd?’ Wel, ie wir. Gwn mai meddwl ei dymuniad o gael diwedd hapus yr oedd fy mam. Yr oedd Rheinallt a Gwen yn caru. Yr oedd Gwen wedi \p{115} gadael i’w harian fynd i’w brawd yn hollol \gl{ddirwgnach}{without complain}, yr oedd wedi gweithio yn galed. Felly, yn ôl \gl{ymresymiad}{reasoning, argument} fy mam, fe ddylai rhyw iawn ddyfod iddi. Fe ddaeth trwy ddamwain wrth ganfod yr arian; i beth, felly, yr oedd eisiau canlyn ymlaen ar ei bywyd, yn lle gadael inni ddychmygu i’r ddau fyw yn hapus byth wedyn? Dyna ein \gl{tuedd}{tendency, inclination} i gyd, gwell gennym dynnu’r \gl{llen}{curtain (here, fig.: the stage’s), …} i lawr pan fo’r haul yn \gl{tywynnu}{shine}, a gadael y \gl{dyfodol}{future} i’n \gl{diymwybod}{unconscious}. Eithr o \gl{safbwynt}{standpoint} technegol, credaf y byddai \textit{Gwen Tomos} yn well fel nofel pe gorffenasid hi yn y fan yna.

\glt{Monica by Saunders Lewis}%
Pan oeddwn yn byw yn y De byddwn yn arfer anfon pob llyfr diddorol a ddôi allan o’r wasg Gymraeg i’m cartref. Pan \gl[d=c-]{gyhoeddwyd}{publish} \textit{Monica}, ni wyddai fy ngŵr a minnau yn iawn beth i’w wneud. Yr oedd fy mam yn bur \gl{eang}{wide, broad} ei \gl{bryd}{mind, (…)}, ond gwyddem fod llawer o’r Piwritan ynddi yn y \gl{bôn}{bottom}, ac anodd oedd penderfynu sut y \gl[n={impf.\ within an anecdote}]{cymerai}{} hi \textit{Monica}. Penderfynasom beidio â’i anfon iddi. Modd bynnag, pan aethom adref ymhen sbel, darganfuom fod mam wedi cael \textit{Monica} ac wedi ei darllen. Yr oedd fy chwaer-yng-nghyfraith (o Lanberis yn awr) yn garedig iawn wedi ei roi iddi yn anrheg pen-blwydd, heb ddarllen y nofel ei hun, ond yn gwybod yn iawn am waith Saunders Lewis a’r parch a oedd iddo yn fy nghartref. Pan ddeallasom ei bod wedi ei darllen, nid oedd dim amdani ond gwneud \gl{gwarrog}{…, complain} i dderbyn y gwaethaf. Ond yn wir i chi, yr oedd hi wedi ei mwynhau yn fawr, nid yr un fath â’r nofelau ‘hapus byth wedyn’, yn sicr. Ei dull hi o ddarllen nofel oedd ei darllen yn \gl{frysiog}{hasty} i’r diwedd i weld beth oedd wedi digwydd, ac yna ei hail ddarllen i’w mwynhau. Ni allaf ddychmygu amdani yn \textit{gallu} gwneud hynny o gwbl â \textit{Monica}. Ei barn am Monica ei hun oedd, ‘Mi gafodd yr hen \gl{jadan}{jade, ill-tempered and usually disreputable woman} bob dim oedd hi yn ’i \gl{haeddu}{deserve}.’ Barn y beirniaid am \textit{Monica} oedd bod ‘yr hyn a \gl[d=heu]{heuo}{sow} dyn, hynny hefyd a \gl[d=medi]{fêd}{reap} efe’, i’w weld yn \gl{amlwg}{obvious, plain} drwyddi. Fe ddywedodd fy mam yr un peth yn ei dull \gl{gwerinol}{plebian} ei hun. Ar wahân i hynny, yr oedd wedi mwynhau y darlunio a geid ynddi, a \gl[d=cyfeirio]{chyfeiriai}{direct} atynt yn \gl{fynych}{frequent}.

\glt{The language of the South}%
Wrth glywed pobl yn dweud fod tafodiaith \gl[d={→de}]{Deau}{} a Gogledd Cymru yn \gl{annealladwy}{unintelligible} i’r naill y llall, byddaf yn meddwl am fy mam, a’r \gl{ymdrech}{effort, struggle} a wnaeth i geisio deall iaith y De. Ni \p{116} wêl yr \gl{achwynwyr}{complainer.s} hyn ddim anhawster wrth geisio deall tafodiaith Wessex neu unrhyw \gl{dalaith}{(state), province, …} arall o Loegr. Ymdrechodd fy mam yn galed gyda \gl{llithiau}{lesson.s, lecture.s}’r Tramp yn y \textit{Darian}. Mae’n siŵr na allodd \gl{feistroli}{to master}’r dafodiaith mwy na neb arall nas maged yn y rhan honno o Gymru, ond wrth ddarllen a darllen daeth i allu mwynhau llithiau’r Tramp. Cofiaf mai ei dau hoff lyfr yn ei blynyddoedd olaf oedd hanes Siencyn Penhydd a phregethau Dafydd Ifans, Ffynnonhenri. Rhoes \gl{fenthyg}{loan} y cyntaf i rywun, ac ni chafodd ef yn ôl. Fy nghopi fi oedd yr ail, a gallai wrthod rhoi ei fenthyg drwy ddweud nad oedd \gl{biau hi}{GPC: is the (best) thing (to do), it pays to, one should; stands out, is successful, is the winner, has won the day; Heb.\ hà-davár?} mohono. Darllenasai hanes Siencyn Penhydd gymaint o weithiau fel y gwyddai ef yn \gl{drwyadl}{thorough}, a chaem ninnau’r plant glywed ei \gl{gynnwys}{contents}. Apeliai \gl{plaendra}{plainness} Siencyn ati, a’\gl[g=\fem]{i}{} hoff hanes ynddo oedd hanes y gŵr hwnnw yn mynd i ryw eglwys i dorri siopwr o’r seiat oblegid iddo dorri. Cyn iddo wneud hynny, aeth i chwilio faint o arian y siopwr a oedd allan. Canfu fod ar nifer mawr o aelodau’r eglwys honno arian iddo. Aeth i’r seiat a dywedodd wrth y bobl yma, oni thalent eu dyledion i’r siopwr, y torrid hwythau allan. Yr oedd yr arian i gyd wedi eu talu cyn y seiat \gl{ddilynol}{following}, ac ni bu’n rhaid torri’r siopwr na neb arall allan. Apeliai’r hanes at fy mam, oblegid na chafodd neb gam.

\glt{David Ifans’s sermons}%
Yr un fath â phregethau Dafydd Ifans, darllenai hwynt drosodd a throsodd. Y darn pregeth ar \gl[d=pla]{bläau}{plague}’r Aifft a hoffai hi fwyaf. Ar un \gl{cyfnod}{period} deuai nith garedig, Jane, Glyn Aber, â’i chinio iddi bob Sul, a byddai ganddi hithau, felly, amser i ddarllen yn y bore. Buasai’n darllen y bregeth ar y pläau un bore Sul, a phan ddaeth ei chinio, yn \gl{cynnwys}{contain} \gl{clun}{leg, (Heb.\ púlke)…} \gl{cyw}{chick} iâr \gl{hyfryd}{delectable, lovely}, yr oedd Dafydd Ifans wedi cael cymaint gafael ar ei \gl{dychymyg}{imagination}, meddai hi, fel y meddyliodd mai \gl{llyffant}{frog} Ffaro oedd y glun am eiliad!

\glt{Beginning of the end: weakening; a the case with the jackdaw}%
Gallwn ysgrifennu llawer rhagor am fy mam, ond credaf imi ddweud digon i ddangos pa mor llawn oedd ei bywyd a chymaint o waith a wnaeth hi yn ei hoes, a hynny o dan \gl[d=ll-]{lu}{host} o \gl[d=anfantais]{anfanteision}{disadvantage, handicap}. Bu’n wael iawn ei hiechyd o amser y Rhyfel Byd Cyntaf hyd tua 1926. Cai \gl{gasgliad}{abscess, …} ar ei stumog o hyd, a hwnnw’n torri. Erbyn 1926, yr oedd \gl{tyfiant}{groth} mawr ar waelod ei stumog, yr oedd yn rhy denau ac yn rhy wan i gael \gl{gweithred \p{117} lawfeddygol}{operation, surgery}, ond drwy \gl{foddion}{means} eraill a \gl[d=golygu]{olygai}{…, mean, intend} ladd neu \gl{wella}{improve}, cafodd \gl[d=g-]{wared}{riddance} o’r tyfiant. Daeth yn llawer gwell ar ôl hynny, a chafodd lawer llai o boenau. Fel gyda phob dim arall, \gl{ymdrechodd}{effort, struggle} yn galed gyda’i \gl[d=a-]{hanhwylder}{sickness}. Nid arhosai yn ei gwely ond pan na allai symud. Cofiaf yn yr amser yma, a hithau mor wan a thenau fel ei bod yn boen edrych arni, fod \gl{Jac y Do}{jackdaw, Heb.\ kaák} wedi dyfod i lawr simnai’r gegin orau. Ni allai fyned i fyny yn ei ôl na dyfod i lawr. Ceisiodd pawb ei gael allan. Clywem ef yn symud bob hyn a hyn, a gwyddem ei fod yn mynd yn wannach ac yn wannach. Y \gl{trydydd}{third} diwrnod, dywedasom fod yn rhaid mynd i nôl rhywun i wneud rhywbeth i’r \gl{corn}{…, pipe}, oblegid yr oeddem bron â \gl{gwallgofi}{go mad}. Ond dyma mam yn gwneud un cynnig arall, a chyda’i braich hir, denau, gwnaeth un ymdrech \gl{ddi-droi’n-ôl}{without turning back, that cannot be discouraged or dissuaded, resolute, unyielding}, a chael y Jac Do i lawr.

\glt{Her parent’s weaknesses}%
Yr wyf yn hollol \gl{ymwybodol}{conscious, aware} o \gl[d=g-]{wendidau}{weakness} fy nheulu, nid yw cariad yn \gl{ddall}{blind person} bob amser, ond yr oedd y \gl{rhinweddau}{virtue.s} mor fawr fel y byddai’n \gl[d={→crintach}]{grintachlyd}{niggardly, stingy, mean} sôn am y gwendidau. Gall rhai ohonoch dybio fy mod wedi \gl{gorliwio}{exaggerate}’r rhinweddau. Fel arall yn hollol, \gl{teneuo}{to thin, dilute}’r lliw a wneuthum yn lle ei \gl{blastro}{to plaster}’n dew. Pe buasai fy rhieni wedi eu geni â \gl{llwy}{spoon} arian yn eu geneuau, buaswn yn sôn am eu gwendidau hefyd, ond fe \gl{syrthiodd}{fall, stumble} eu \gl{llinynnau}{line.s} ar dir \gl{llwm}{bare, poor}, ni bu \gl{ffawd}{fortune, fate, luck} yn garedig wrthynt, cawsant \gl{ddioddef}{suffering} mawr, eithr, a dyma’r peth mawr, ni \gl{ildiasant}{yield}. Ymdrechasant ymdrech deg, yn onest, yn gywir, yn garedig wrth gymdogion, heb \gl{galedu}{harden} eu calonnau, eithr ennill \gl{hynawsedd}{kindness} wrth fyned ymlaen mewn dyddiau, a \gl{gorchfygu}{overcome}. A fyddai’n \gl{weddus}{seemly} sôn am wendidau mewn rhai a \gl[d=brwydro]{frwydrodd}{battle} mor galed?

\glt{Conclusion: weren’t rich, but had the inaliable wealth of language and culture}%
Ni welsom erioed \gl{gyfoeth}{…, riches, wealth}, ond cawsom gyfoeth na all neb ei \gl{ddwyn}{take, steal} oddi arnom, cyfoeth iaith a \gl{diwylliant}{culture}. Ar yr aelwyd gartref y cawsom ef, a’r aelwyd honno yn rhan o’r gymdeithas a ddisgrifiais ar y cychwyn. Yn y \gl[d=m-]{fynwent}{churchyard, graveyard} yn Rhosgadfan mae’n gorwedd gymdeithas o bobl a fu’n magu plant yr un pryd â’m rhieni innau, ac yn ymdrechu’r un mor galed. Cymry uniaith oeddent i gyd, a chwith oedd gennyf weld pa ddydd, fod \gl{ambell}{occasional} garreg fedd Saesneg, fel dant y llew Crwys, wedi \gl{ymwthio}{push oneself, insinuate} i’r ardd honno.

\glt{Personal conclusion: early life was hard but good}%
\p{118} Dyma un o’r pethau a ddywedodd fy mam wrthyf yn ei \gl{chystudd}{illness} olaf, ‘’Rydw i wedi cael oes faith a \gl{helbulus}{troubled}, ac mi fydda’ i’n \gl{dyfaru}{⚙} am lot o betha heiddiw. Mi fydda’ i’n dyfaru na baswn i wedi canu mwy i chi, a deud mwy o straeon wrthoch chi pan oeddach chi’n blant, ond ’roedd gin i gimint o waith.’ Mae hynyna yn \gl{symio}{sum} ei \gl{brwydr}{battle} bob amser rhwng ei phleser a’i \gl{dyletswydd}{duty}. Bûm yn ffortunus yn fy nghartref a’m rhieni, efallai petawn yn llai ffortunus y buasai gennyf fwy o themâu i nofelau, ond i mi yn bersonol, gallaf edrych yn ôl gyda \gl{hyfrydwch}{delight, pleasure} heddiw, nid oherwydd \gl{llyfnder}{smoothness} y bywyd gynt~— bu’n galed a stormus, ni bu’n \gl{heddychlon}{peaceful} bob amser~— ond oherwydd na ddaeth dim byd \gl{chwerw}{bitter} ei flas allan ohono. Ni allaf fi ‘edrych yn ôl mewn \gl{digofaint}{anger}’~— yr oedd mwy o gamp nag o \gl{remp}{defect} yn fy nghartref a’r gymdeithas y maged fi ynddi.
